\documentclass[ngerman,a4paper]{article}
%\usepackage[utf8]{inputenc} % not needed for utf8 based engines
%\usepackage[T1]{fontenc} % do not use for utf8 based engines
\usepackage{babel}
\usepackage[margin=2.5cm,footskip=0.5cm,includeheadfoot]{geometry}

% title info
\newcommand{\Aufgabe}{Aufgabe 4: Würfelglück}
\newcommand{\Autoren}{Jannis Weisbrodt, Philipp Schmale, Rasmus Buurman}
\newcommand{\TeamID}{00109}
\newcommand{\Teamname}{turbofish}

% system fonts
%\usepackage{fontspec}
%\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}

% higher title
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-2cm}

% common packages
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,siunitx,float}

% colors
\usepackage{xcolor}

% include standalone files
\usepackage{standalone}

% graphics
\usepackage{graphicx,svg,tikz,tikzscale}
%\tikzexternalize[prefix=externalized/]

% lists
\usepackage{enumitem}
\setlist{itemsep=0pt} % less space between items
\setlist[itemize,1]{label=$\neg$}
\setlist[itemize,2]{label=$-$}
\setlist[itemize,3]{label=$\cdot$}

% tables
\usepackage{array,tabulary,colortbl,booktabs}
\renewcommand\arraystretch{1.3} % more space between rows

% plots
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{colorbrewer}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usetikzlibrary{calc}
%\usepgfplotslibrary{external}

% code
\colorlet{bgcolor}{gray!10}
\usepackage{minted}
\usemintedstyle{gruvbox-light}
\setminted{
	tabsize=4,
	breaklines,
	linenos,
%	langlinenos,
	bgcolor=bgcolor
}
\setmintedinline{bgcolor=}
\newminted{rust}{}
\newmintinline{rust}{}
\newminted{text}{linenos=false,breaksymbolleft=}
\newmintinline{text}{}

\newcommand{\rust}[1]{\rustinline{#1}}

% source list
\newlist{sourcelist}{enumerate}{1}
\setlist[sourcelist]{
    label=[\arabic*],
    ref=[\arabic*]
}

% useful commands
\usepackage{csquotes} % enquote command

% links
\usepackage[colorlinks,allcolors=blue]{hyperref} % last package to be loaded
\usepackage{caption}
\newcommand{\hrefurl}[2]{{\small\texttt{\href{#1}{#2}}}}
\renewcommand{\url}[1]{\hrefurl{#1}{#1}}
\newcommand\nohyper[1]{%
	\begin{NoHyper}%
		#1%
	\end{NoHyper}%
}

% sections
\usepackage{titlesec}
\titlespacing*{\section}{0cm}{0.7\baselineskip}{0.7\baselineskip}
\titlespacing*{\subsection}{0cm}{0.7\baselineskip}{0.7\baselineskip}
\titlespacing*{\subsubsection}{0cm}{0.7\baselineskip}{0.7\baselineskip}

% title
\title{\Huge\textbf{\Aufgabe}}
\author{\LARGE{}Team-ID: \TeamID\\\\
\LARGE{}Teamname: \Teamname\\\\
\LARGE{}Bearbeiter dieser Aufgabe:\\
\LARGE\Autoren\\\\}
\date{\LARGE\today}

% header
\usepackage{lastpage,fancyhdr}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancypagestyle{firstpage}{
	\fancyhf{}
	\fancyfoot[R]{\textit{Seite \thepage{} von \nohyper{\pageref{LastPage}}}}
}
\fancypagestyle{normalpage}{
	\fancyhf{}
	\fancyhead[L]{\textit{\Aufgabe}}
	\fancyhead[R]{\textit{Team-ID: \TeamID}}
	\fancyfoot[R]{\textit{Seite \thepage{} von \nohyper{\pageref{LastPage}}}}
}
\pagestyle{normalpage}

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{firstpage}

\tableofcontents

\vspace{0.5cm}

\section{Lösungsidee}

Bei dem Spiel \enquote{Mensch ärgere Dich nicht} handelt es sich um ein Würfelspiel, das maßgeblich auf Zufall beruht.
Aus diesem Grund besteht unsere Lösung aus einem simulationsbasierten, statistischen Algorithmus.

In der Aufgabenstellung ist gefordert, zu \enquote{bestimm[en], wie gut [gegebene] Würfel geeignet sind, um das Spiel zu gewinnen}.
Daraus abgeleitet haben wir folgende Leitfrage formuliert:
\textit{Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass ein bestimmter Würfel der gegebenen Liste ein Spiel gegen einen bestimmten anderen Würfel der Liste gewinnt?}

Die grundsätzliche Idee für den Algorithmus ist folgende:
Für jede Zweierkombination der gegebenen Würfel wird eine festgelegte Anzahl von \enquote{Mensch ärgere Dich nicht}-Spielen durchgeführt.
Die Wahrscheinlichkeit für einen Würfel, zu gewinnen, die wir unserer Leitfrage nach suchen, ist der Anteil gewonnener Spiele an der Gesamtzahl der Simulationen.

Es gibt also zwei \enquote{Schichten} des Würfelvergleichs.
Die innere Schicht ist die konkrete Spielsimulation, bei der ein \enquote{Mensch ärgere Dich nicht}-Spiel zwischen den zwei Würfeln
nach offiziellen Regeln (mit einigen Abänderungen) gespielt wird.
Diese Schicht nennen wir in der Dokumentation und im Quellcode \textit{Spiel} bzw. \rust{game}.

Da ein einziges Spiel nicht ausreicht, um eine statistische Signifikanz zu erreichen, wiederholen wir die Simulation immer wieder,
bis zwei Würfel oft genug gegeneinander gespielt haben, um eine klare Wahrscheinlichkeit angeben zu können,
mit der die Würfel ein Spiel gegen den jeweils anderen Würfel gewinnen.
Diese äußere Schicht des Vergleichs nennen wir \textit{Duell} bzw. \rust{duel}.

\section{Umsetzung}

\subsection{Aufbau des Quellcodes}
Die Lösungsidee wird in Rust implementiert. Der Quellcode ist folgendermaßen strukturiert:

\begin{itemize}
	\item \rust{main.rs}\\
		Der Einstiegspunkt ins Programm.
		Dient einzig der Benutzerschnittstelle durch die ausführbare Datei.
		Das heißt, dass nur Eingabe und Ausgabe durchgeführt werden; die eigentliche Logik ist in eine Programmbibliothek ausgelagert.
	\item \rust{lib.rs}\\
		Die besagte Programmbibliothek.
		Kann alleine keine ausführbare Datei erzeugen, aber enthält den kompletten Lösungsalgorithmus.
		Diese Bibliothek beinhaltet verschiedene Module:
		\begin{itemize}
			\item \rust{duel.rs}:
				Das Duell.
			\item \rust{game.rs}:
				Das Spiel.
				\begin{itemize}
					\item \rust{cfg.rs}:
						Die Spielkonfiguration.
					\item \rust{die.rs}:
						Der Würfel.
					\item \rust{meeple.rs}:
						Die Spielfigur.
					\item \rust{player.rs}:
						Der Spieler.
				\end{itemize}
			\item \rust{result.rs}:
				Die Organisation der Ergebnisse der Duelle.
			\item \rust{io.rs}:
				Die Ein- und Ausgabehandhabung.
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Ein- und Ausgabe}
Die Benutzerinteraktion findet direkt in dem Teil statt, der die ausführbare Datei kreiert, also der \rust{main()}--Funktion.
Hierbei wird zuerst die Eingabe überprüft, die aus drei Komponenten besteht:

\begin{itemize}
	\item Die Liste, die die Würfel so angibt, wie es auf der BwInf-Webseite festgelegt ist.

	\item Auch kann ein Wert angegeben werden, der die Genauigkeit des Programms vorgibt. Dieser darf theoretisch jede positive Zahl sein,
		allerdings geht mit höherer Genauigkeit auch längere Laufzeit einher. Empfohlen sind Werte bis zu 200 und wenn keine Genauigkeit angegeben wird,
		ist er standardmäßig auf 50 gesetzt.

	\item Optional kann auch die Umgebungsvariable \textinline{A4_SHOW_PROGRESS=1} gesetzt werden, um den Fortschritt des Programms anzuzeigen.
\end{itemize}

\noindent
Die Eingaben werden in für das Programm nutzbare Datentypen umgewandelt; das geschieht unter Nutzung des \rust{io}--Moduls der Bibliothek.
Sollte die Eingabe fehlerhaft sein, bricht das Programm mit einer Fehlermeldung ab,
andernfalls werden die Daten an den von der Programmbibliothek bereitgestellten Lösungsalgorithmus weitergegeben.

Die vom Algorithmus zurückgegebenen Ergebnisse müssen nun für den/die Benutzer:in verständlich ausgegeben werden.
Sie sind im Datentyp \rust{ResultMatrix} gespeichert, der im \rust{result}--Modul definiert ist.
Darin sind jedem Würfel alle Wahrscheinlichkeitswerte, mit denen er jeweils gegen die anderen Würfel gewinnt, zugeordnet.
Diese Matrix aus Würfelpaaren visualisieren wir als Tabelle und nutzen dafür eine externe Programmbibliothek namens \rust{prettytable-rs} (siehe \ref{src:prettytable}),
die das Erstellen und Formatieren einer Tabelle vereinfacht. Die Umwandlung der Ergebnismatrix in eine Tabelle wird durch eine weitere Funktion des \rust{io}--Moduls erreicht.
So können die Ergebnisse leserlich aufbereitet ausgegeben werden.

\subsection{Der Lösungsalgorithmus}
Die Aufgabe des Lösungsalgorithmus ist es, aus der ihm gegebenen Liste an Würfeln alle möglichen Paare zu formen, mit diesen ein Duell durchzuführen
und die Ergebnisse gesammelt zu speichern und letztendlich zurückzugeben.

Mit verschachtelten \rust{for}--Schleifen wird über alle Würfelkombinationen iteriert, mit denen dann jeweils ein Duell durchgeführt wird.
Um die Laufzeit massiv zu reduzieren, geschieht das parallel -- das heißt, jedes Duell wird in einem einzelnen Thread ausgeführt.
Allerdings begrenzen wir die maximale Thread-Anzahl auf vier mittels der externen \rust{threadpool}--Bibliothek (siehe \ref{src:threadpool}).

Die Ergebnisse, die die Threads zurücksenden, werden in eine neu erstellte \rust{ResultMatrix} eingetragen, die dann, sobald alle Duelle abgeschlossen sind, zurückgegeben wird.

\subsection{Das Duell}
Das Duell besteht aus einer einzige Funktion namens \rust{duel()}. Die Funktion enthält eine Schleife.
Wie viele Durchgänge diese hat, wird durch den Genauigkeitswert, der durch den/die Benutzer:in angegeben wurde, bestimmt (Faktor 1000).
In der Schleife wird pro Runde ein Spiel durch die \rust{game()}--Funktion aus dem \rust{game}--Modul durchgeführt (wer dabei anfängt, wird abgewechselt)
und es wird mitgezählt, wer dabei gewinnt.

Das Duell soll zurückgeben, mit welcher Wahrscheinlichkeit die beiden Würfel gegen den jeweils anderen gewinnen.
Es müssen also zwei Quotienten gebildet werden: Der Anteil, den die Siege des ersten Würfels an der Gesamtzahl der Runden haben, und der Siegesanteil des zweiten Würfels.
Dabei müssen diese beiden Werte in der Summe keinesfalls 1 ergeben, denn Spiele können auch unentschieden ausgehen, wenn keiner der Würfel das Spiel gewinnt.
Solche unentschiedenen Spiele können aber bei unserer Anteilbildung als verlorene -- eigentlich \textit{nicht} gewonnene -- Spiele gewertet werden,
da wir nach unserer obigen Auslegung der Aufgabenstellung einzig nach der Wahrscheinlichkeit eines Sieges suchen.

Es kann auch bei einer validen Würfelliste vorkommen, dass gewisse Duelle kein gültiges Ergebnis erzeugen können, wenn mit den beiden Würfeln kein gültiges Spiel zustande kommen kann (siehe \ref{sec:simulation}).
Auch das wird überprüft und der Ergebniswert des Duells wird gegebenenfalls als fehlerhaft zurückgegeben.

\subsection{Das Spiel}
Das \rust{game}--Modul ist in sich geschlossen und kann als eigene, separate \enquote{Mensch ärgere Dich nicht}-Simulationsbibliothek betrachtet werden,
die sich unser Programm zunutze macht, um die Aufgabe zu bewältigen.
Die Komponenten, aus denen das Spielmodul zusammengesetzt ist, werden im Folgenden erklärt.

\subsubsection{Die Konfiguration}
Das Spielmodul ist flexibler konstruiert, als es für die Aufgabe nötig gewesen wäre. Damit ist nicht gemeint, dass das Spiel Funktionen hat, die wir gar nicht brauchen;
die Flexibilität besteht darin, dass die Werte, die wir für unser Programm \enquote{hardcoden} müssen,
im \rust{cfg}--Modul so gesammelt sind, dass man das Spiel ohne Aufwand umkonfigurieren \textit{könnte},
sodass es beispielsweise ein Spiel zwischen vier Spielern wäre oder das Spielfeld 100 statt 40 Felder hätte.

Folgende Spielparameter könnten theoretisch angepasst werden (in Klammern stehen die Werte, wie sie für unser Programm gewählt sind):

\begin{itemize}
	\item Die Anzahl der Felder auf dem Spielfeld. (40)
	\item Die Anzahl der Spielfiguren pro Spieler. (4)\\
		Dieser Wert entspricht auch der Anzahl der Zielfelder, die die Spielfiguren erreichen müssen
		(wir nennen diese im Quellcode und in der Dokumentation \textit{Haus} bzw. \rust{house}).
	\item Die Anzahl der Spieler. (2)
	\item Die Würfelaugenanzahl, die einige besondere Eigenschaften hat. (6)\\
		Wir bezeichnen diese Zahl im Quellcode und in der Dokumentation als \enquote{besondere Zahl} bzw. \rust{SPECIAL_NUM}.
	\item Die unterschiedlichen Spielerfarben und die dazugehörigen Startfelder. (Schwarz: 0; Grün: 20)
\end{itemize}

\subsubsection{Der Würfel}
Im \rust{die}--Modul ist der Würfeldatentyp \rust{Die} definiert, den das Programm an vielen Stellen nutzt.
Ein Würfel ist im Prinzip eine Liste von Zahlen, die die einzelnen Würfelseiten symbolisieren.

Es wird gewürfelt, indem ein zufälliges Element dieser Liste ausgewählt wird. Das geschieht unter Nutzung der externen \rust{rand}--Bibliothek (siehe \ref{src:rand}).

\subsubsection{Die Spielfigur}\label{sec:meeple}
Die Implementierung der Spielfigur ist im \rust{meeple}--Modul vorzufinden.
Eine Spielfigur bzw. \rust{Meeple} hat eine sogenannte \rust{MeepleId}, durch die sie einem der Spieler zugeordnet und außerdem eindeutig bestimmbar ist,
und einen Positionswert des Typen \rust{MeeplePosition}, der aussagt, wo bzw. ob sie sich auf dem Spielfeld befindet.

Für \rust{MeeplePosition} und damit einhergehend \rust{Meeple} ist die Möglichkeit implementiert, sie nach dem Charakteristikum \enquote{Weite auf dem Spielfeld} zu vergleichen.
Die Priorisierung sieht folgendermaßen aus:

\begin{itemize}
	\item Wenn sich eine Spielfigur außerhalb des Spielfelds befindet, gilt sie als am wenigsten weit fortgeschritten, hat also die niedrigste Priorität.
	\item Die nächsthöhere Priorität haben die Spielfiguren, die sich auf dem Spielfeld befinden. Dabei gelten natürlich Spielfiguren auf Feldern,
		die weiter von ihrem Startfeld entfernt sind, als weiter fortgeschritten als welche, die noch nicht so weit gekommen sind.
	\item Als am weitesten fortgeschritten gelten die Spielfiguren, die das Haus erreicht haben. Das Haus wird hierbei quasi als Verlängerung des Spielfelds gesehen.
		Auch hier sind die Figuren, die innerhalb des Hauses weiter fortgeschritten sind, höher priorisiert als weniger weit fortgeschrittene.
\end{itemize}

\subsubsection{Der Spieler}\label{sec:player}
In einem Spiel werden alle Würfel einem Spieler bzw. \rust{Player} zugeordnet, der für die Spielentscheidungen und -züge zuständig ist.
Dieser ist im \rust{player}--Modul definiert.

Neben dem Würfel, für den er steht, besitzt jeder Spieler eine ihn identifizierende Spielerfarbe und ein Startfeld.
Diese sind konfigurierbar, für unser Programm aber so gewählt, dass immer zwei gegenüberliegende Spieler gegeneinander spielen (Schwarz und Grün auf dem offiziellen Spielfeld).
Dazu hat ein Spieler eine bestimmte Anzahl an Spielfiguren und ein Haus mit entsprechend vielen Zielfeldern, die es zu besetzen gilt.

Außerdem kann jeder Spieler auf das globale Spielfeld zugreifen. Zu Beginn jedes Zuges wird geprüft, ob alle Spielfiguren, die auf dem Spielfeld sein sollten, auch immer noch auf dem Spielfeld sind und nicht im Laufe der letzten Runde
von einer gegnerischen Spielfigur geschlagen wurden. Am Ende jedes Zugs schreibt der Spieler die veränderte Position der bewegten Spielfigur auf das Spielfeld.
So findet eine ständige Synchronisierung zwischen Spieler und Spielfeld statt, die es erlaubt, die verschiedenen Spieler und Spielfiguren interagieren zu lassen.

Die Hauptfunktionalität eines Spielers ist die Ausführung eines Spielzugs. Dafür muss die Zahl, um die der Spieler ziehen soll, die vorher erwürfelt werden muss, angegeben werden.
Dann wird der \enquote{beste} Zug ausgeführt, der mit dieser Zahl möglich ist. Dieser wird durch eine weitere Funktion namens \rust{find_best_move()} ermittelt,
welche zurückgibt, was für Aktionen getätigt werden müssen, um diesen \enquote{besten} Zug auszuführen.
Welcher Zug ausgeführt werden muss, ist größtenteils durch die offiziellen Spielregeln von \enquote{Mensch ärgere Dich nicht} festgelegt, es wurden jedoch einige Abänderungen seitens des BwInf vorgenommen:

\begin{itemize}
	\item
		Sollte eine Spielfigur auf dem eigenen Startfeld stehen, so hat der Zug mit dieser Figur oberste Priorität und muss getätigt werden, wenn er möglich ist.
	\item
		Wenn die \enquote{besondere Zahl} gewürfelt wurde und das Startfeld frei ist, muss eine neue Spielfigur auf das Spielfeld gebracht werden, sofern es noch eine gibt.
	\item
		Steht weder eine Spielfigur auf dem Startfeld noch wurde die \enquote{besondere Zahl} gewürfelt, so ist der Spieler eigentlich frei in seinem Zug.
		Da dies jedoch im Falle einer Simulation nicht wirklich praktikabel ist, werden die Spielfiguren so sortiert, dass die, die am weitesten fortgeschritten sind,
		vorne in der Liste stehen und diejenigen, die am wenigsten weit sind, hinten, so wie es im Abschnitt zur Spielfigur (\ref{sec:meeple}) beschrieben ist.
		Dann wird diese Liste einfach von vorne nach hinten durchlaufen und der erste Zug, der möglich ist, wird als \enquote{bestmöglicher} Zug zurückgegeben.
\end{itemize}

\noindent
Wenn der Spieler seinen Zug machen soll, wird also diese Funktion aufgerufen, und wenn ein valider Spielzug zurückgegeben wird, wird dieser ausgeführt.
Sollte mit der gewürfelten Zahl allerdings keine Spielfigur bewegt werden können, muss geprüft werden, ob sich der Spieler überhaupt noch bewegen kann, unabhängig davon, was er würfelt.
Dafür wird die gleiche Funktion für jede Zahl wiederholt, die der Spieler würfeln kann.
Falls mit einer der Zahlen ein möglicher Zug gefunden wird, steckt der Würfel nicht fest, der Zug wird aber nicht ausgeführt.
Kann der Spieler aber mit keiner der Würfelseiten etwas anfangen, so steckt er fest, was im nächsten Abschnitt (\ref{sec:simulation}) noch eine Rolle spielen wird.

\subsubsection{Die Spielsimulation}\label{sec:simulation}
Die Funktion \rust{game()} fügt die beschriebenen Komponenten des \rust{game}--Moduls zu einer \enquote{Mensch ärgere Dich nicht}-Simulation zusammen.
Das Spiel soll im Fall eines gültigen Spiels den Würfel zurückgeben, mit dem das Spiel gewonnen wurde.
Sollte das Spiel ungültig sein, gibt es den Grund des Fehlschlagens an.

Diese Fehler, die auftreten können, sind im Fehlertyp \rust{GameError} definiert. Es gibt drei Möglichkeiten, wie ein Spiel scheitern kann:

\begin{itemize}
	\item Wenn ein Spieler nur die \enquote{besondere Zahl} würfeln kann, ist das Spiel nicht spielbar, da der Spieler immer wieder am Zug wäre
		und trotzdem niemals alle Spielfiguren auf die unterschiedlichen Felder des Hauses verteilen könnte -- es sei denn die \enquote{besondere Zahl} ist die 1;
		es schien uns jedoch unnötig, diesen Spezialfall abzudecken, der bei unserem Programm gar nicht auftreten kann.
	\item Wenn keiner der Spieler die \enquote{besondere Zahl} würfeln kann, ist das Spiel auch nicht spielbar, da niemand jemals mehr als die Spielfigur, die schon zu Anfang dort ist,
		auf das Spielfeld bringen kann.
	\item Wie bereits erklärt, kann es vorkommen, dass ein Spieler keinen Zug mehr machen kann, egal was er würfelt. Dieser Zustand kann zwar auch wieder aufgehoben werden,
		wenn einer der anderen Spieler etwas auf dem Spielfeld verändert, sind jedoch alle Spieler gleichzeitig in der Situation,
		dass sie sich mit keinem möglichen Wurf bewegen können, muss das Spiel abgebrochen werden.
\end{itemize}

\noindent
Die ersten beiden Fehler sind \enquote{unausweichlich}, da sie, wenn sie bei einer bestimmten Würfelkombination auftreten, bei jeder Wiederholung des gleichen Spiels wieder aufträten.
Letzterer Fehler allerdings ist vom Spielverlauf abhängig und somit nicht unausweichlich.
Unausweichliche Fehler verursachen nicht nur ein ungültiges Spiel, sie führen auch unweigerlich zu einem ungültigen Duell.

Nachdem die Würfel zuerst darauf überprüft werden, ob sie solche unausweichlichen Fehler verursachen, und gegebenenfalls das Spiel abgebrochen wird,
werden ein Spielfeld und die konfigurierte Anzahl an Spielern mit den Würfeln erstellt, die der \rust{game()}--Funktion als Argument mitgegeben wurden.

Der Reihe nach würfeln die Spieler und machen dann einen Zug, so wie es im Spieler-Abschnitt (\ref{sec:player}) beschrieben ist.
Sollte die gewürfelte Zahl die \enquote{besondere Zahl} sein, so ist der Spieler noch einmal dran.
Dies wiederholt sich, bis entweder alle Spieler gleichzeitig feststecken (die dritte Variante des \rust{GameError}) -- dann ist das Spiel ungültig --
oder einer der Spieler gewonnen hat, weil alle seine Spielfiguren das Haus erreicht haben.
Der Würfel des Siegers wird an das Duell zurückgegeben.

\subsection{Weiterführende Dokumentation}
Alle Funktionen, Datentypen etc. sind einzeln ausführlich in Form von Kommentaren erklärt.
Dies kann bei Bedarf im Quellcode nachgeschaut werden; es wäre nicht im Sinne der Dokumentation, all das dort Beschriebene hier aufzuführen.

Ebenfalls ist in der Abgabe eine automatisch generierte HTML/CSS/JavaScript-Seite enthalten, erstellt durch Rusts offizielles Dokumentationstool \rust{rustdoc},
in welcher alle Bestandteile unseres Programms und die gerade angesprochenen dazugehörigen Erklärungen aufbereitet sind.

Dafür muss \textinline{a4/doc/a4/index.html} bzw. \textinline{a4/doc/a4_lib/index.html} in einem Browser aufgerufen werden
(\rust{a4} entspricht der Dokumentation des ausführenden Teils, \rust{a4_lib} der der Programmbibliothek).

\section{Beispiele}

Wir rufen das Programm mit den BwInf- und außerdem einigen von uns definierten Eingabedateien auf,
in denen Grenzfälle auftauchen (alle Dateien befinden sich im \textinline{examples}--Ordner).
Zuerst belassen wir es bei dem standardmäßigen Genauigkeitswert, indem wir nur die Eingabedatei angeben.

\scriptsize
\begin{textcode}
$ a4 examples/wuerfel0.txt

+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel   | Würfelseiten         | Würfel 1 | Würfel 2 | Würfel 3 | Würfel 4 | Würfel 5 | Würfel 6 | Durchschnitt |
+==========+======================+==========+==========+==========+==========+==========+==========+==============+
| Würfel 1 | 1 1 1 6 6 6          |          | 98%      | 98%      | 96%      | 99%      | 100%     | 98%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 2 | 1 2 3 4 5 6          | 2%       |          | 66%      | 66%      | 89%      | 100%     | 65%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 3 | 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9  | 2%       | 34%      |          | 53%      | 81%      | 100%     | 54%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 4 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 4%       | 34%      | 47%      |          | 78%      | 100%     | 53%          |
|          | 11 12                |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 5 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 1%       | 11%      | 19%      | 22%      |          | 100%     | 31%          |
|          | 11 12 13 14 15 16 17 |          |          |          |          |          |          |              |
|          | 18 19 20             |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 6 | 1 2 3 4              | 0%       | 0%       | 0%       | 0%       | 0%       |          | 0%           |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a4 examples/wuerfel1.txt

+----------+----------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel   | Würfelseiten   | Würfel 1 | Würfel 2 | Würfel 3 | Würfel 4 | Würfel 5 | Würfel 6 | Durchschnitt |
+==========+================+==========+==========+==========+==========+==========+==========+==============+
| Würfel 1 | 1 2 3 4 5 6    |          | 47%      | 53%      | 56%      | 71%      | 83%      | 62%          |
+----------+----------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 2 | 2 3 4 5 6 7    | 53%      |          | 49%      | 47%      | 58%      | 64%      | 54%          |
+----------+----------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 3 | 3 4 5 6 7 8    | 47%      | 41%      |          | 41%      | 47%      | 51%      | 45%          |
+----------+----------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 4 | 4 5 6 7 8 9    | 44%      | 40%      | 37%      |          | 40%      | 42%      | 41%          |
+----------+----------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 5 | 5 6 7 8 9 10   | 29%      | 25%      | 22%      | 21%      |          | 25%      | 24%          |
+----------+----------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 6 | 6 7 8 9 10 11  | 17%      | 14%      | 12%      | 12%      | 13%      |          | 14%          |
+----------+----------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a4 examples/wuerfel2.txt

+----------+--------------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel   | Würfelseiten | Würfel 1 | Würfel 2 | Würfel 3 | Würfel 4 | Würfel 5 | Durchschnitt |
+==========+==============+==========+==========+==========+==========+==========+==============+
| Würfel 1 | 1 6 6 6 6 6  |          | 90%      | 100%     | 100%     | 100%     | 97%          |
+----------+--------------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 2 | 1 1 6 6 6 6  | 10%      |          | 93%      | 100%     | 100%     | 76%          |
+----------+--------------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 3 | 1 1 1 6 6 6  | 0%       | 7%       |          | 96%      | 100%     | 51%          |
+----------+--------------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 4 | 1 1 1 1 6 6  | 0%       | 0%       | 4%       |          | 99%      | 26%          |
+----------+--------------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 5 | 1 1 1 1 1 6  | 0%       | 0%       | 0%       | 1%       |          | 0%           |
+----------+--------------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a4 examples/wuerfel3.txt

+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel   | Würfelseiten         | Würfel 1 | Würfel 2 | Würfel 3 | Würfel 4 | Würfel 5 | Würfel 6 | Durchschnitt |
+==========+======================+==========+==========+==========+==========+==========+==========+==============+
| Würfel 1 | 1 2 5 6              |          | 66%      | 70%      | 79%      | 77%      | 94%      | 77%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 2 | 1 2 3 4 5 6 7 8      | 34%      |          | 50%      | 65%      | 67%      | 88%      | 61%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 3 | 1 2 3 4 5 6          | 30%      | 50%      |          | 66%      | 65%      | 89%      | 60%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 4 | 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9  | 21%      | 35%      | 34%      |          | 53%      | 81%      | 45%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 5 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 23%      | 33%      | 35%      | 47%      |          | 78%      | 43%          |
|          | 11 12                |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 6 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 6%       | 12%      | 11%      | 19%      | 22%      |          | 14%          |
|          | 11 12 13 14 15 16 17 |          |          |          |          |          |          |              |
|          | 18 19 20             |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
\end{textcode}
\normalsize

\noindent
Wie wir sehen, sind die Würfel nicht in der Reihenfolge aufgelistet, wie sie es in der Eingabedatei sind.
Stattdessen sind sie nach ihrer durchschnittlichen Siegeswahrscheinlichkeit bei gegebener Würfelkonstellation sortiert.
\textit{Würfel 1} ist also der Würfel, bei dem es am wahrscheinlichsten ist, dass er in einem Spiel gegen einen zufälligen anderen der gelisteten Würfel gewinnt.

Außerdem sind die Wahrscheinlichkeiten in ganzzahligen Werten angegeben. Im Hintergrund sind diese Werte aber viel genauer und sie werden nur gerundet ausgegeben.
Die Durchschnittsbildung und der Vergleich, welcher Wert höher als ein anderer ist, werden mit den ungerundeten Zahlen durchgeführt.

Des Weiteren könnte, wenn man das Programm mit derselben Liste mehrmals aufruft, auffallen, dass die Ausgabe nicht immer gleich ist.
Das kann durch einen höheren Genauigkeitswert stabilisiert werden. Allerdings hat das Programm dadurch auch eine längere Laufzeit.
Im Folgenden vergleichen wir die Laufzeit des Programms, aufgerufen mit derselben Liste, aber zwei unterschiedlichen Genauigkeitswerten.

\scriptsize
\begin{textcode}
$ time a4 examples/wuerfel0.txt 50

+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel   | Würfelseiten         | Würfel 1 | Würfel 2 | Würfel 3 | Würfel 4 | Würfel 5 | Würfel 6 | Durchschnitt |
+==========+======================+==========+==========+==========+==========+==========+==========+==============+
| Würfel 1 | 1 1 1 6 6 6          |          | 98%      | 98%      | 96%      | 99%      | 100%     | 98%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 2 | 1 2 3 4 5 6          | 2%       |          | 66%      | 66%      | 89%      | 100%     | 65%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 3 | 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9  | 2%       | 34%      |          | 53%      | 81%      | 100%     | 54%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 4 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 4%       | 34%      | 47%      |          | 78%      | 100%     | 53%          |
|          | 11 12                |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 5 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 1%       | 11%      | 19%      | 22%      |          | 100%     | 31%          |
|          | 11 12 13 14 15 16 17 |          |          |          |          |          |          |              |
|          | 18 19 20             |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 6 | 1 2 3 4              | 0%       | 0%       | 0%       | 0%       | 0%       |          | 0%           |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
a4 examples/wuerfel0.txt 50  1.04s user 0.00s system 314% cpu 0.330 total

$ time a4 examples/wuerfel0.txt 200

+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel   | Würfelseiten         | Würfel 1 | Würfel 2 | Würfel 3 | Würfel 4 | Würfel 5 | Würfel 6 | Durchschnitt |
+==========+======================+==========+==========+==========+==========+==========+==========+==============+
| Würfel 1 | 1 1 1 6 6 6          |          | 98%      | 98%      | 95%      | 99%      | 100%     | 98%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 2 | 1 2 3 4 5 6          | 2%       |          | 67%      | 67%      | 89%      | 100%     | 65%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 3 | 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9  | 2%       | 33%      |          | 54%      | 81%      | 100%     | 54%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 4 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 5%       | 33%      | 46%      |          | 77%      | 100%     | 52%          |
|          | 11 12                |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 5 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 1%       | 11%      | 19%      | 23%      |          | 100%     | 31%          |
|          | 11 12 13 14 15 16 17 |          |          |          |          |          |          |              |
|          | 18 19 20             |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 6 | 1 2 3 4              | 0%       | 0%       | 0%       | 0%       | 0%       |          | 0%           |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
a4 examples/wuerfel0.txt 200  41.44s user 0.04s system 366% cpu 11.321 total
\end{textcode}
\normalsize

\noindent
Die absoluten Werte hängen natürlich maßgeblich vom Computer ab, auf dem sie gemessen wurden, aber der Unterschied zwischen den Laufzeiten ist trotzdem deutlich zu erkennen.

Wenn das Programm nun aufgrund eines hohen Genauigkeitswerts oder einer umfangreichen Eingabeliste viel Laufzeit beansprucht,
ist ein Indikator dafür, wie lange das Programm noch braucht, eventuell nützlich. Hierzu muss lediglich eine gewisse Umgebungsvariable gesetzt werden.

\scriptsize
\begin{textcode}
$ A4_SHOW_PROGRESS=1 a4 examples/wuerfel0.txt 200

Duell beendet 1/15
Duell beendet 2/15
Duell beendet 3/15
Duell beendet 4/15
Duell beendet 5/15
Duell beendet 6/15
Duell beendet 7/15
Duell beendet 8/15
Duell beendet 9/15
Duell beendet 10/15
Duell beendet 11/15
Duell beendet 12/15
Duell beendet 13/15
Duell beendet 14/15
Duell beendet 15/15

+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel   | Würfelseiten         | Würfel 1 | Würfel 2 | Würfel 3 | Würfel 4 | Würfel 5 | Würfel 6 | Durchschnitt |
+==========+======================+==========+==========+==========+==========+==========+==========+==============+
| Würfel 1 | 1 1 1 6 6 6          |          | 98%      | 98%      | 95%      | 99%      | 100%     | 98%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 2 | 1 2 3 4 5 6          | 2%       |          | 66%      | 67%      | 89%      | 100%     | 65%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 3 | 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9  | 2%       | 34%      |          | 53%      | 81%      | 100%     | 54%          |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 4 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 5%       | 33%      | 47%      |          | 77%      | 100%     | 52%          |
|          | 11 12                |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 5 | 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 | 1%       | 11%      | 19%      | 23%      |          | 100%     | 31%          |
|          | 11 12 13 14 15 16 17 |          |          |          |          |          |          |              |
|          | 18 19 20             |          |          |          |          |          |          |              |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
| Würfel 6 | 1 2 3 4              | 0%       | 0%       | 0%       | 0%       | 0%       |          | 0%           |
+----------+----------------------+----------+----------+----------+----------+----------+----------+--------------+
\end{textcode}
\normalsize

\noindent
Unser erster Testfall prüft, wie das Programm mit einer fehlerhaften Eingabedatei umgeht.
In der folgenden Liste hat der zweite Würfel eine Seite mehr, als die erste Zahl der Zeile es angibt.

\scriptsize
\begin{textcode}
$ cat examples/invalid_input.txt
3
6 1 2 3 4 5 6
6 1 2 3 4 5 6 7
1 1
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a4 examples/invalid_input.txt

Error: Eingabe fehlerhaft [Zeile 3]: Die Anzahl der angegebenen Würfelseiten passt nicht zu der am Anfang der Zeile angegebenen Zahl.
\end{textcode}
\normalsize

\noindent
Das Programm erkennt den Fehler und bricht ab. Es gibt sogar eine Fehlerbeschreibung samt Zeilenangabe aus.

In der nächsten Eingabedatei wird der Grenzfall behandelt, dass einer der Würfel nur die Zahl 6 würfeln kann.

\scriptsize
\begin{textcode}
$ cat examples/all6.txt
3
6 1 2 3 4 5 6
6 1 1 1 6 6 6
2 6 6
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a4 examples/all6.txt

+----------+--------------+-------------------+-------------------+-------------------+--------------+
| Würfel   | Würfelseiten | Würfel 1          | Würfel 2          | Würfel 3          | Durchschnitt |
+==========+==============+===================+===================+===================+==============+
| Würfel 1 | 1 1 1 6 6 6  |                   | 98%               | Ungültig!         | 98%          |
|          |              |                   |                   | Würfel hat nur 6. |              |
+----------+--------------+-------------------+-------------------+-------------------+--------------+
| Würfel 2 | 1 2 3 4 5 6  | 2%                |                   | Ungültig!         | 2%           |
|          |              |                   |                   | Würfel hat nur 6. |              |
+----------+--------------+-------------------+-------------------+-------------------+--------------+
| Würfel 3 | 6 6          | Ungültig!         | Ungültig!         |                   | Ungültig     |
|          |              | Würfel hat nur 6. | Würfel hat nur 6. |                   |              |
+----------+--------------+-------------------+-------------------+-------------------+--------------+
\end{textcode}
\normalsize

\noindent
Alle Duelle, an denen der fehlerhafte Würfel teilnimmt, werden als ungültig erklärt.
Ähnlich verhält es sich, wenn Duelle durchgeführt werden, bei denen keiner der Würfel eine 6 würfeln kann.

\scriptsize
\begin{textcode}
$ cat examples/no6.txt
3
6 1 2 3 4 5 6
6 1 2 3 4 5 7
6 1 2 3 4 5 8
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a4 examples/no6.txt

+----------+--------------+----------+--------------------+--------------------+--------------+
| Würfel   | Würfelseiten | Würfel 1 | Würfel 2           | Würfel 3           | Durchschnitt |
+==========+==============+==========+====================+====================+==============+
| Würfel 1 | 1 2 3 4 5 6  |          | 100%               | 100%               | 100%         |
+----------+--------------+----------+--------------------+--------------------+--------------+
| Würfel 2 | 1 2 3 4 5 7  | 0%       |                    | Ungültig!          | 0%           |
|          |              |          |                    | Kein Würfel hat 6. |              |
+----------+--------------+----------+--------------------+--------------------+--------------+
| Würfel 3 | 1 2 3 4 5 8  | 0%       | Ungültig!          |                    | 0%           |
|          |              |          | Kein Würfel hat 6. |                    |              |
+----------+--------------+----------+--------------------+--------------------+--------------+
\end{textcode}
\normalsize

\noindent
Die Duelle zwischen \textit{Würfel 1} und den anderen sind gültig, weil nur einer der Duellanten keine 6 würfeln kann.
Das Duell zwischen den beiden Würfeln, die keine 6 haben, ist aber ungültig.

\section{Quellcode}

Viele Fragmente des Quellcodes, die uns als unwichtig für das Verständnis des Programms erschienen, wurden ausgelassen.
Dazu gehören Hilfstypen und -funktionen, die das Programm nutzt,
die aber keine essenzielle Logik beinhalten, und alle Importe aus der \rust{std}--Bibliothek.
Die kompletten Module \rust{result}, \rust{io}, \rust{cfg}, \rust{die} und \rust{meeple} sind hier nicht abgedruckt.\\

\noindent\textinline{src/main.rs}
\begin{rustcode}
use a4_lib::io;
use a4_lib::solve_a4;

fn main() -> Result<(), io::InputError> {
	// Lese die Kommandozeilenargumente ein und speichere den Dateipfad, den Genauigkeitswert und prüfe, ob der Fortschritt angezeigt werden soll
	// ...

    // Wandle die Eingabedatei eine Liste von Würfeln um
    let dice = io::input_file_to_dice(fs::read_to_string(path)?)?;

    // Führe das Programm aus und speichere die entstandene Ergebnismatrix.
    let results = solve_a4(dice, accuracy, show_progress);

    // Wandle die Ergebnisse in eine Tabelle um und gib diese aus
    let table = io::create_table(&results);
    table.printstd();

    // Gib zurück, dass das Programm erfolgreich abgeschlossen wurde
    Ok(())
}
\end{rustcode}

\noindent\textinline{src/lib.rs}
\begin{rustcode}
mod duel;
mod game;
pub mod io;
mod result;

use threadpool::ThreadPool;

use duel::duel;
pub use game::die::Die;
use result::ResultMatrix;

const WORKERS: usize = 4;

const ROUND_FACTOR: usize = 1000;

pub fn solve_a4(dice: HashSet<Die>, accuracy: usize, show_progress: bool) -> ResultMatrix {
    let dice: HashSet<Arc<Die>> = dice.into_iter().map(Arc::new).collect();
    let pool = ThreadPool::new(WORKERS);
    let (tx, rx) = mpsc::channel();

    // Führe für jedes Würfelpaar ein Duell in einem neuen Thread durch
    let mut others: Vec<Arc<Die>> = Vec::new();
    for die in &dice {
        for other in &others {
            let sender = tx.clone();
            let duel_dice = (Arc::clone(die), Arc::clone(other));
            let duel_dice_return = (Arc::clone(die), Arc::clone(other));
            pool.execute(move || {
                let rounds = accuracy as usize * ROUND_FACTOR;
                let duel = duel(duel_dice, rounds);

                sender.send((duel_dice_return, duel)).unwrap();
            });
        }
        others.push(Arc::clone(die));
    }

    // Erstelle eine leere Ergebnismatrix
    let mut results: ResultMatrix = ResultMatrix::new(&dice);

    let max_duels = ((dice.len() - 1) * dice.len()) / 2; // Gaußsche Summenformel
    let mut duel_counter = 1;

    // Trage die Duellergebnisse in die Matrix ein
    for (duel_dice, outcome) in rx.iter().take(max_duels) {
        results.insert_duel(duel_dice, outcome);
        if show_progress {
            println!("Duell beendet {}/{}", duel_counter, max_duels);
        }
        duel_counter += 1;
    }

    if show_progress {
        println!();
    }

    results
}
\end{rustcode}

\noindent\textinline{src/duel.rs}
\begin{rustcode}
use crate::game::{game, GameError};
use crate::result::ResultValue;
use crate::Die;

pub fn duel(
    dice: (Arc<Die>, Arc<Die>),
    rounds: usize,
) -> Result<(ResultValue, ResultValue), GameError> {
    let mut wins: (usize, usize) = (0, 0);

    // Führe eine angegebene Anzahl von Spielen durch und zähle mit, wer gewinnt
    for round in 0..rounds {
        let game_dice = [Arc::clone(&dice.0), Arc::clone(&dice.1)];
        match game(game_dice, round % 2) {
            Ok(winner) => {
                if dice.0 == winner {
                    wins.0 += 1;
                } else if dice.1 == winner {
                    wins.1 += 1;
                } else {
                    panic!("Das Spiel gibt keinen der eingegebenen Würfel zurück.");
                }
            }
            // Sollte ein "unausweichlicher" Spielfehler auftreten,
			// kann das komplette Duell abgebrochen werden
            Err(err) => {
                if err.is_unavoidable() {
                    return Err(err);
                }
            }
        }
    }

    // Gebe die jeweiligen Siegesanteile zurück
    Ok((
        wins.0 as ResultValue / rounds as ResultValue,
        wins.1 as ResultValue / rounds as ResultValue,
    ))
}
\end{rustcode}

\noindent\textinline{src/game/mod.rs}
\begin{rustcode}
pub mod cfg;
pub mod die;
mod meeple;
mod player;

use die::Die;
use meeple::MeepleId;
use player::Player;

pub type Board = Rc<RefCell<[Option<MeepleId>; cfg::NUM_FIELDS]>>;

pub fn game(dice: [Arc<Die>; cfg::NUM_PLAYERS], starter: usize) -> Result<Arc<Die>, GameError> {
    // Prüfe, ob die Würfel fehlerhafte Spiele verursachen würden
    let mut contains_special_num = false;
    for die in &dice {
        if die.has_only_special_num() {
            return Err(GameError::DieWithOnlySpecialNum);
        }

        if die.has_special_num() {
            contains_special_num = true;
        }
    }
    if !contains_special_num {
        return Err(GameError::NoDieWithSpecialNum);
    }

    // Erstelle Spielfeld und Spieler
    let board: Board = Rc::new(RefCell::new([None; cfg::NUM_FIELDS]));
    let mut players: [Player; cfg::NUM_PLAYERS] = dice
        .iter()
        .enumerate()
        .map(|(i, d)| Player::new(Arc::clone(d), cfg::COLORS[i], Rc::clone(&board)))
        .collect::<Vec<Player>>()
        .try_into()
        .unwrap();

    // Schreibe die Spielfiguren, die zu Anfang auf dem Spielfeld sind, auf das Spielfeld
    for p in &players {
        p.write_meeples_to_board();
    }

    // Rotiere durch die Spieler und lasse sie einen Zug durchführen
    let mut current = starter % cfg::NUM_PLAYERS;
    let mut stuck_counter = 0;
    'game_loop: loop {
        let player = &mut players[current];
        'player_turn: loop {
            let num = player.die.roll();
            player.make_move(num);

            // Hat ein Spieler gewonnen ist das Spiel beendet
            if player.won {
                break 'game_loop;
            }

            // Wenn der Spieler nicht die besondere Zahl gewürfelt hat
			// oder feststeckt, ist der nächste Spieler am Zug
            if num != cfg::SPECIAL_NUM || player.stuck {
                break 'player_turn;
            }
        }

        // Breche das Spiel ab, wenn alle Spieler gleichzeitig feststecken
        if player.stuck {
            stuck_counter += 1;
            if stuck_counter == cfg::NUM_PLAYERS {
                return Err(GameError::AllPlayersStuck);
            }
        } else {
            stuck_counter = 0;
        }

        current = (current + 1) % cfg::NUM_PLAYERS;
    }

    // Bestimme den Würfel, mit dem gewonnen wurde
    let winners: Vec<&Player> = players.iter().filter(|p| p.won).collect();
    let winner = match *winners.as_slice() {
        [winner] => &winner.die,
        _ => panic!("Ein Spiel mit mehreren Siegern sollte unmöglich sein."),
    };

    Ok(Arc::clone(winner))
}
\end{rustcode}

\noindent\textinline{src/game/player.rs}
\begin{rustcode}
use crate::game::cfg;
pub use crate::game::cfg::PlayerColor;
use crate::game::die::{Die, DieFace};
use crate::game::meeple::{Meeple, MeepleId, MeeplePosition};
use crate::game::Board;

type House = [Option<MeepleId>; cfg::NUM_MEEPLES];

type MoveResult = Result<Vec<MoveInstruction>, ()>;

#[derive(Debug)]
pub struct Player {
    pub die: Arc<Die>,
    pub color: PlayerColor,
    board: Board,
    meeples: [Meeple; cfg::NUM_MEEPLES],
    house: House,
    pub stuck: bool,
    pub won: bool,
}

impl Player {
    pub fn make_move(&mut self, num: DieFace) {
        // Prüfe, ob Figuren vom Spielfeld geworfen wurden und passe ihre Werte gegebenenfalls an
        self.check_kicked_meeples();

        // Sortiere die Spielfiguren nach "Weite auf dem Spielfeld"
        self.meeples.sort_by(|a, b| a.cmp(b).reverse());

        // Finde den "bestmöglichen" Zug und führe ihn aus
        let moved = if let Ok(instructions) = self.find_best_move(num) {
            for instr in instructions {
                match instr {
                    MoveInstruction::Meeple { id, pos } => {
                        for meeple in self
									.meeples
									.iter_mut()
									.filter(|p| p.id == id).take(1) {
                            meeple.pos = pos;
                        }
                    }
                    MoveInstruction::Board { index, value } => {
                        self.board.borrow_mut()[index] = value;
                    }
                    MoveInstruction::House { index, value } => {
                        self.house[index] = value;
                    }
                }
            }
            true
        } else {
            false
        };

        // Wenn keine Spielfigur bewegt werden konnte, prüfe,
		// ob ein Zug mit irgendeiner Würfelseite möglich gewesen wäre
        if !moved {
            let mut can_move = false;

            let mut faces = self.die.get_faces().clone();
            faces.sort_unstable();
            faces.dedup();

            for face in faces {
                self.meeples.sort_by(|a, b| a.cmp(b).reverse());
                if self.find_best_move(face).is_ok() {
                    can_move = true;
                    break;
                }
            }

            if !can_move {
                self.stuck = true;
            } else {
                self.stuck = false;
            }
        } else {
            self.stuck = false;
        }

        // Prüfe, ob der Spieler gewonnen hat
        self.won = self
            .meeples
            .iter()
            .filter(|p| matches!(p.pos, MeeplePosition::House(_)))
            .count()
            == cfg::NUM_MEEPLES;
    }

    fn find_best_move(&self, num: DieFace) -> MoveResult {
        // Bewege die Spielfigur auf dem Startfeld, wenn dort eine steht
        if let Some(meeple) = self
            .meeples
            .iter()
            .find(|p| p.pos == MeeplePosition::Ingame(0))
        {
            return_if_ok!(self.move_within_board(meeple, num));
        }

        // Bringe eine neue Figur aufs Spielfeld, wenn es noch eine gibt, die draußen wartet
        if num == cfg::SPECIAL_NUM {
            if let Some(meeple) = self
                .meeples
                .iter()
                .find(|p| p.pos == MeeplePosition::Outside)
            {
                return_if_ok!(self.move_to_board(meeple));
            }
        }

        // Ziehe mit der Figur, die am weitesten fortgeschritten ist
        for meeple in self
            .meeples
            .iter()
            .filter(|p| !matches!(p.pos, MeeplePosition::Ingame(0) | MeeplePosition::Outside))
        {
            return_if_ok!(self.move_within_house(meeple, num));
            return_if_ok!(self.move_to_house(meeple, num));
            return_if_ok!(self.move_within_board(meeple, num));
        }

        Err(())
    }

    fn move_to_board(&self, meeple: &Meeple) -> MoveResult {
        if meeple.pos != MeeplePosition::Outside {
            return Err(());
        }

        let start_field = self.color as usize;

        if self.board.borrow()[start_field].is_some() {
            return Err(());
        }

        let instructions = vec![
            MoveInstruction::Board {
                index: start_field,
                value: Some(meeple.id),
            },
            MoveInstruction::Meeple {
                id: meeple.id,
                pos: MeeplePosition::Ingame(0),
            },
        ];

        Ok(instructions)
    }

    fn move_within_board(&self, meeple: &Meeple, num: usize) -> MoveResult {
        if let MeeplePosition::Ingame(pos) = meeple.pos {
            let start_field = self.color as usize;
            let pos_post = pos + num;
            let index = (pos + start_field) % cfg::NUM_FIELDS;
            let index_post = (pos_post + start_field) % cfg::NUM_FIELDS;

            if pos_post >= cfg::NUM_FIELDS {
                return Err(());
            }

            if let Some(colliding) = self.board.borrow()[index_post] {
                if colliding.0 == self.color {
                    return Err(());
                }
            }

            let instructions = vec![
                MoveInstruction::Board { index, value: None },
                MoveInstruction::Board {
                    index: index_post,
                    value: Some(meeple.id),
                },
                MoveInstruction::Meeple {
                    id: meeple.id,
                    pos: MeeplePosition::Ingame(pos_post),
                },
            ];

            return Ok(instructions);
        }
        Err(())
    }

    fn move_to_house(&self, meeple: &Meeple, num: usize) -> MoveResult {
        if let MeeplePosition::Ingame(pos) = meeple.pos {
            let start_field = self.color as usize;
            let b_index = (pos + start_field) % cfg::NUM_FIELDS;
            let pos_post = pos + num;

            if pos + num < cfg::NUM_FIELDS {
                return Err(());
            }

            let h_pos = pos_post - cfg::NUM_FIELDS;

            match self.house.get(h_pos) {
                Some(h_field) => {
                    if h_field.is_some() {
                        return Err(());
                    }
                }
                None => return Err(()),
            }

            let instructions = vec![
                MoveInstruction::Board {
                    index: b_index,
                    value: None,
                },
                MoveInstruction::House {
                    index: h_pos,
                    value: Some(meeple.id),
                },
                MoveInstruction::Meeple {
                    id: meeple.id,
                    pos: MeeplePosition::House(h_pos),
                },
            ];

            return Ok(instructions);
        }
        Err(())
    }

    fn move_within_house(&self, meeple: &Meeple, num: usize) -> MoveResult {
        if let MeeplePosition::House(h_pos) = meeple.pos {
            let h_pos_post = h_pos + num;

            match self.house.get(h_pos_post) {
                Some(h_field) => {
                    if h_field.is_some() {
                        return Err(());
                    }
                }
                None => return Err(()),
            }

            let instructions = vec![
                MoveInstruction::House {
                    index: h_pos,
                    value: None,
                },
                MoveInstruction::House {
                    index: h_pos_post,
                    value: Some(meeple.id),
                },
                MoveInstruction::Meeple {
                    id: meeple.id,
                    pos: MeeplePosition::House(h_pos_post),
                },
            ];

            return Ok(instructions);
        }
        Err(())
    }
}
\end{rustcode}

\pagebreak
\section{Quellenverzeichnis}

\begin{sourcelist}
    \item\label{src:prettytable}
		\rust{prettytable-rs}\\
		GitHub: \url{https://github.com/phsym/prettytable-rs}\\
		Crates.io: \url{https://crates.io/crates/prettytable-rs}\\
	\item\label{src:threadpool}
		\rust{threadpool}\\
		GitHub: \url{https://github.com/rust-threadpool/rust-threadpool}\\
		Crates.io: \url{https://crates.io/crates/threadpool}\\
	\item\label{src:rand}
		\rust{rand}\\
		GitHub: \url{https://github.com/rust-random/rand}\\
		Crates.io: \url{https://crates.io/crates/rand}\\
\end{sourcelist}

\end{document}
